\documentclass{report}
\usepackage{graphicx}
\title{Sistemi embedded e internet of things \\ Relazione Progetto 3 \\"SMARTGREENHOUSE"}
\author{Baldini Umberto e Battistini Ylenia}
\begin{document}
	\maketitle
	\tableofcontents
	\chapter{REQUISITI}
	Si vuole realizzare un sistema embedded integrato che rappresenti una versione semplificata di
	una serra smart.\\
	Il compito della serra smart è l'irrigazione automatizzata (di un certo terreno o pianta)
	implementando una strategia che tenga conto dell'umidità percepita, con la possibilità di
	controllare e intervenire manualmente mediante mobile app.\\
	Il sistema è costituito da 5 parti (sotto-sistemi):\\
	
	\includegraphics[scale=0.3]{Perrel.png} 
	\begin{itemize}
		\item GreenHouse Server (PC)
		-	contiene la logica che definisce e attua la strategia di irrigazione
		\item GreenHouse Controller (Arduino)
		-	permette di controllare l'apertura e chiusura degli irrigatori (pompe acqua), quindi della quantità di acqua erogata al minuto
		\item GreenHouse Edge (ESP)
		-	permette di percepire l'umidità del terreno
		-	GreenHouse Mobile App (Android)
		\item GreenHouse Front End (PC)
		-	Front end per visualizzazione/osservazione/analisi dati.
	\end{itemize}
	Dettaglio componenti HW di Controller (Arduino) e Edge (ESP):\\
	\begin{itemize}
		\item GreenHouse Controller
		-	due led verdi L1 e L2 un led rosso Lm
		-	1 sonar S per distanza
		-	1 servo motore M con cui si attua 		l'apertura e chiusura di una pompa acqua
		-	1 modulo Bluetooth HC-06 o HC-05
		
		\item GreenHouse Edge
		-	1 sensore umidità \\
	\end{itemize}
	\textit{Comportamento dettagliato del sistema}\\ \\
	Il sistema parte in modalità AUTO, in cui avviene l'irrigazione automatica. In questo caso:
	
	-	Il led L1, è acceso a indicare che il sistema è attivo, in modo AUTO. L2 e Lm sono spenti.
	\\ \\
	Quando viene percepito un valore di umidità U (in percentuale) inferiore a soglia Umin, viene aperta la pompa erogando una certa portata (quantità di acqua nel tempo), pari a Y litri al minuto, dove Y può assumere tre valori: Pmin (portata minima), Pmed (media), Pmax(massima)\\ \\
	-	Y è legata a U dalla formula Firrig\\
	-	quando viene erogata acqua, si deve accendere L2 con intensità che riflette la portata\\ \\
	L'erogazione si ferma quando:\\
	-	il valore supera la soglia Umin + un certo DeltaU\\
	-	La durata dell'erogazione ha superato un tempo Tmax. In questo caso viene creata una segnalazione\\ \\
	Mediante Front End deve essere possibile visualizzare lo stato della serra, i dati storici (andamento umidità nel tempo, quando c'è stata irrigazione e per quanto tempo) e segnalazioni\\ \\
	Mediante il dispositivo mobile, considerando di essere nelle vicinanze della serra a una distanza dal Controller inferiore o uguale a DIST - deve essere possibile connettersi al sistema e passare a una modalità MANUAL in cui mediante Mobile App si possa:\\
	-	manualmente aprire/chiudere/regolare l'erogazione dell'acqua, specificando la portata (litri al minuto)\\
	-	visualizzare (continuamente) il valore corrente dell'umidità percepita\\ \\
	Quando il sistema è in modalità di controllo manuale, il led L1 si deve spegnere e deve essere acceso Lm.\\
	\newpage
	
	Realizzare il sistema con le seguenti specifiche:\\
	\textbf{GreenHouse Server} in esecuzione su un PC\\
	-	La logica applicativa deve essere implementata come applicazione Java, usando un'architettura a event-loop che implementa una macchine a stati finiti asincrona\\
	-	La parte server che interagisce con Edge e Front End può essere implementata usando la tecnologia che si ritiene più opportuna\\
	\textbf{GreenHouse Controller} basato su piattaforma Arduino\\
	-	Implementare la logica in termini di macchina a stati finiti sincrona\\
	GreenHouse ControllerGreenHouse Edge basato su piattaforma ESP\\
	-	E’ possibile usare lo stack ESPRUINO o Arduino Core,\\
	\textbf{GreenHouse Mobile App}basato su piattaforma Android\\
	-	Fisica o emulata: nel caso fisico, la comunicazione con Controller deve avvenire mediante bluetooth; nel caso emulato, la comunicazione con Controller può avvenire mediante seriale, usando lato PC ove è in esecuzione l'emulatore Android il bridge emulatore-seriale presentato in laboratorio\\
	\textbf{GreenHouse Front End}
	- basato su browser o client su PC\\
	-	Può essere implementata come web app (quindi basato su protocollo HTTP) con la tecnologia che si ritiene più opportuna o anche come client usando socket TCP o UDP\\ \\
	\chapter{PROGETTAZIONE ARDUINO}
	\section{GreenHouseController}
	La componente principale del GreenhouseController è l'utilizzo di un approccio a task, con modello di comportamento basato su macchine a stati finiti sincrone.\\
	Dopo aver analizzato il problema e averlo suddiviso in sotto problemi, cercando di ridurne la complessità, abbiamo suddiviso l'architettura in 5 task:
	\begin{itemize}
		\item Led
		\item Servo Motore
		\item Sonar
		\item BTmessage, per gestire la comunicazione bluetooth.
		\item GreenHouse, contiene la logica principale del cambiamento degli stati ovvero modifica, in base al valore delle variabili globali, dello stato da automatico a manuale e viceversa.
\end{itemize}
	
	\subsection{Task}
	\subsubsection{2.1.1.1 Led}
	Questo task modella l'azione del led. 
	Lo stato di partenza, chiamato AUTO accende il led1(verde)e mantiene spenti gli altri due. Se la variabile globale manual viene settata a true allora si passa nello stato MANUAL dove il led1 viene spento e viene acceso il led rosso.\\
	Nel momento in cui viene aperta la pompa, sia che il sistema si trovi nello stato AUTO che MANUAL, si passa nello stato intermedio L1 ove viene acceso il led2(verde) e la sua luminosità viene settata in base alla portata che può essere minima, media o massima.
	
	Questo task ha portato all'implementazione
	delle classi Led.h, LedImpl.h, LedImpl.cpp, LedShow.h e LedShow.cpp. Led.h
	rappresenta la classe astratta per la creazione di ogni led, LedImpl.h è l'interfaccia
	mentre LedImpl.cpp contiene i metodi switchOn() e switchOff().
	LedShow.h rappresenta l'interfaccia della classe LedShow.cpp la quale contiene i metodi init(int period) e tick(). \\
	Il primo ci permette di settare il periodo con cui il task dovrà
	essere chiamato dallo scheduler e allo stesso tempo permette di creare
	i led sfruttando la classe LedImpl.cpp con il relativo pin.
	tick()invece, rappresenta il metodo chiamato dallo scheduler in modo atomico che a sua volta chiama la funzione action() la quale contiene tutta la logica di funzionamento relativa all'accensione e allo spegnimento dei led.\\
	
	\includegraphics[scale=0.5]{Led.png} \\ \\
	\textbf{Considerazioni:}\\
	Avremmo potuto creare una sola classe LedShow senza ricorrere all'implementazione della classe LedImpl.h e LedImpl.cpp ma abbiamo ritenuto corretto dividere la creazione dei led dal loro comportamento di accensione a spegnimento. 
	\subsubsection{2.1.1.2 Servo Motore}
	Questo task modella il comportamento del servo motore. Il servo motore copre un ruolo fondamentale in quanto apre e chiude la pompa di irrigazione.\\
	Questo task ha portato all'implementazione
	delle classi ServoM.h, ServoMotore.he ServoMotore.cpp. ServoM.h
	rappresenta la classe astratta mentre ServoMotore.h è l'interfaccia.\\
	
	Il primo ci permette di settare il periodo con cui il task dovrà
	essere chiamato dallo scheduler e allo stesso tempo permette di creare
	i led sfruttando la classe LedImpl.cpp con il relativo pin.
	tick()invece, rappresenta il metodo chiamato dallo scheduler in modo atomico che a sua volta chiama la funzione action() la quale contiene tutta la logica di funzionamento relativa all'accensione e allo spegnimento dei led.\\
	ServoMotore.cpp è la classe principale la quale contiene il costruttore, il metodo init(int period) utilizzato per settare il periodo del task, il metodo tick() che viene chiamato dallo scheduler il quale a sua volta chiama il metodo irrigation() contenente tutta la logica applicativa.\\
	All'interno di irrigation(),in base all'umidità ricevuta dal server, viene settata la posizione del servo motore ed anche la sua portata.\\ L'irrigazione inizia se, nello stato automatico, l'umidità è minore della soglia minima oppure se , nello stato manuale, l'utente preme il pulsante "apri pompa".Nel caso in cui l'irrigazione duri più del tempo massimo prestabilito viene mandato un messaggio di attenzione al server ed il motore viene spento con la chiamata al metodo off().\\ L'irrigazione può terminare in 3 modi:
	-l'umidità ha superato la soglia minima 
	-quando il tempo dell'irrigazione supera il tempo massimo
	-l'utente nello stato manuale preme il pulsante "chiudi pompa".
	Ogni qualvolta l'irrigazione inizia o termina il ServoMotore, sfruttando la classe MsgService, invia dei messaggi al server che poi verranno salvati sul database mysql "greenhouseserver".\\ \\ 
	\includegraphics[scale=0.5]{ServoMotore.png} \\ \\
	\textbf{Considerazioni:}\\
	ServoMotore.cpp sfrutta due classi ServoTimer2.h e ServoTimer2.cpp per poter utilizzare i metodi detach()e attach().\\
	\subsubsection{2.1.1.3 Sonar}
	Questo task gestisce l'implementazione del sonar. Quest'ultimo è composto da due stati chiamati Sonar1 e Sonar2.\\
	il sonar rimane nello stato di Sonar1 per tutto il tempo in cui la distanza rilevata risulta maggiore di DIST ( definita nel file config.h). Nel momento in cui il sonar rileva che la distanza scende sotto la soglia prestabilita scatta l'evento che porta al cambiamento di stato.\\
	Lo stato Sonar2 rappresenta il momento in cui il sistema si trova nello stato manuale, ovvero, l'utente si è avvicinato con l'applicazione android.
	Questo task ha portato all'implementazione della classe astratta Sonar.h, SonarImpl.h che rappresenta l'interfaccia e la classe SonarImpl.cpp rappresentante la logica applicativa.\\
	Quest'ultima è composta dai metodi init(int period), tick() chiamato dallo scheduler e distance().
	Distance() calcola la distanza mandando un impulso e ricevendo l'eco. Se questa risulta essere minore di DISTA allora il sistema passa nello stato manuale, dopo aver ricevuto un messaggio di avvenuta connessione da parte di android, in caso contrario invece torna nello stato automatico.\\
	\includegraphics[scale=0.5]{Sonar.png} \\ \\
	\textbf{Considerazioni:}\\
	Data la ridotta complessità di questo task si poteva anche pensare di implementare distance() direttamente nella classe principale ma, in questo modo il codice risulta più semplice e più leggibile.\\
	\subsubsection{2.1.1.4 BTMessage}
	Per far comunicare arduino via bluetooth con l'applicazione Android abbiamo utilizzato due classi forniteci dal docente rinominandole Bluetooth.h e Bluetooth.cpp.\\
	A queste classi ne abbiamo aggiunte due scritte da noi che sono BTMessage.h che rappresenta l'interfaccia e BTMessage.cpp.
	Quest'ultima contiene il metodo messageblue all'interno del quale vengono gestiti i vari messaggi inviati dall'applicazione Android.
	Abbiamo definito varie tipologie di messaggi in ricezione su arduino:
	\begin{itemize}
		\item "y": il dispositivo è disconnesso
		\item "z": il dispositivo è connesso al sistema
		\item "m": nel caso in cui il sistema sia nello stato manuale, viene settata la portata al minimo
		\item "n": nel caso in cui il sistema sia nello stato manuale, viene settata la portata al valore medio
		\item "o": nel caso in cui il sistema sia nello stato manuale, viene settata la portata al valore massimo
		\item "a": nel caso in cui il sistema sia nello stato manuale, viene aperta la pompa per iniziare l'irrigazione
		\item "c": nel caso in cui il sistema sia nello stato manuale, viene chiusa la pompa per terminare l'irrigazione.
	\end{itemize}
	Ogni qualvolta arriva un messaggio da android, arduino invia l'umidità corrente all'applicazione, come valore reale, in modo da mantenere l'utente sempre informato sulle condizioni dell'irrigazione e del terreno.
	\subsubsection{2.1.1.5 GreenController}
	Questo è il task principale è composto da soli due stati AUTO e MANUAL.
	il primo rappresenta il sistema nello stato automatico ed il secondo in manuale. \\Il passaggio da uno stato all'altro avviene nel momento in cui le variabili automatic e manual assumono valori positivi.\\
	Questo task ha portato all'implementazione di due classi GreenController.h ovvero l'interfaccia e GreenController.cpp chene rappresenta l'implementazione.\\
	A differenza di tutte le altre classi Greenontroller.cpp implementa la logica direttamente dentro la funzione tick() in quanto molto semplice.\\ 
	android, in caso contrario invece torna nello stato automatico.\\
	\includegraphics[scale=0.8]{GreenController.png} \\ \\
	\textbf{Considerazioni:}\\
	Questo task non è necessario, ovvero il sistema funziona anche senza, ma per rendere più facile e comprensibile la struttura della serra abbiamo deciso di implementarlo.\\ Tutti i task presenti nel progetto vengono aggiunti allo scheduler in successione in base all'ordine con cui essi devono essere chiamati e viene associato ad ognuno di essi un periodo.Il processo di aggiunta dei task allo scheduler avviene nel setup() di GreenHouseController.ino e nel loop() viene poi chiamata la funzione schedule() dello scheduler con cui partono tutte le chiamate dei vari task. \\
	Lo scheduler si sveglia con un periodo di 25ms che è minore a tutti gli altri periodi in quanto, nel caso in cui abbia bisogno di un po di tempo per svegliarsi non ritarda le chiamate ai task.
	\newpage
	\chapter{PRO E CONTRO}
	\section{PRO:}
	\begin{itemize}
		\item tutte le costanti sono definite nel file config.h,
		\item ogni task ha un comportamento ben definito e nessun task chiama procedure o metodi di altri task,\\
		\item la strategia risolutiva del task principale `e molto semplice garantendo cos`ı un codice semplice e leggibile.
	\end{itemize}
	\section{CONTRO:}
	\begin{itemize}
		\item  ci sono molte variabili condivise da gestire,\\
		\item il sistema cambia comportamento molto velocemente, per questo a volte risulta complessa la gestione di tutte le variabili.\\
	\end{itemize}
	\chapter{PERIODO DEI VARI TASK}
	Tutti i task hanno un periodo di chiamata di 50 millisecondi mentre lo scheduler si sveglia con periodo di 25 millisecondi.
	\chapter{PROGETTAZIONE ESP}
	\section{GreenHouseEdge}
	GreenHouseEdge basato su piattaforma ESP, ci permette di misurare l'umidità del terreno. Per l'implementazione è stato utilizzato l'ide di arduino.\\
	L'umidità del terreno viene percepita dal sensore digitale di umidità DHT11.\\
	Per la realizzazione del GreenHouseEdge abbiamo implementato Humidity.h contenete i metodi astratti, HumidityImpl.h che rappresenta l'interfaccia e HumidityImpl.cpp contenetene la logica implementativa.\\
	Housedge rappresenta la classe principale, ed in questo caso abbiamo deciso di sfruttare l'esempio fornito nel materiale relativamente al modulo 4.1.\\
	Quest'ultima contiene, all'interno del loop(), la chiamata al metodo getValue che restituisce l'umidità corrente. \\
	il valore restituito dalla chiamata getValue() verrà inviato poi al server per essere gestito.\\
	Housedge utilizza il wifi, i cui parametri vengono settati nel setup, ed utilizza inoltre, un tool per il tunneling in modo tale da rendere il servizio accessibile pubblicamente. Questo tool chiamato ngrok, dopo essere stato scaricato, viene lanciato ,specificandone la porta di utilizzo, rilasciando un indirizzo IP/Web pubblico utilizzabile all'interno dei sorgenti.\\
	\chapter{PROGETTAZIONE SERVER}
	\section{GreenHouseServer}
	GreenHouseServer implementa tutta la logica implementata come applicazione java. Per questa applicazione è stata utilizzata un'architettura event-loop che implementa una macchina a stati finiti asincrona.\\
	Le classi implementate sono:
	\begin{enumerate}
		\item GreenHouseConsole.java,
		\item Controller.java,
		\item MonitoringMessage.java,
		\item Serverconnectjdbc.java,
		\item DataService.java.
	\end{enumerate}
	\subsection{GreenHouseConsole.java}
	GreenHouseConsole.java è la prima classe ad essere stata implementata. Questa classe contiene il main ed è perciò il core del sistema.\\
	Quando viene chiamato il main setta la porta di comunicazione con arduino che nel nostro caso è COM3 (lavorando su pc windows)e, successivamente istanzia il databasejdbc ed il controller al quale passa come parametri la porta di comunicazione ed anche il db appena creato.\\
	\subsection{Controller.java}
	Controller.java è la classe che istanzia tutti i componenti utilizzati dal server. Per prima cosa istanzia SerialCommChannel, classe che ci permette di comunicare con arduino via seriale.
	\\Quest'ultima è stata realizzata utilizzando il codice messoci a disposizione dal docente. SerialCommChannel utilizza una coda di messaggi ed è basato sulle stringhe. Ovviamente lato arduino, tramite le classi MsgService.cpp e MsgService.h questi messaggi possono essere elaborati in ricezione o in invio utilizzando le funzioni sendMsg() e receiveMsg().\\
	In secondo luogo istanzia il MonitoringMessage e DataService. Il controller presenta anche un metodo sendHumidity che verrà chiamato da DataService nel momento in cui riceve l'umidità corrente da ESP per poi richiamare il metodo presente in MonitoringMessage che invia il valore effettivo ad arduino.\\
	\subsection{MonitoringMessage.java}
	MonitoringMessage.java è il cuore dell'implementazione del server in quanto estendendo Thread, gestisce tutti i messaggi inviati da arduino in base al loro prefisso.\\
	Nel caso in cui arrivino messaggi di inizio irrigazione o fine irrigazione viene calcolata la data prendendola direttamente dal sistema. Una volta che tutti i messaggi sono stati ricevuti viene richiamato il metodo  insert del database al quale vengono passati tutti i parametri che verranno inseriti nel database nella tabella relativa.\\
	Esiste un messaggio "MSGSTATE" che rappresenta lo stato in cui si trova il sistema ovvero "automatico" oppure "manuale". Quest ultimo serve per poter inserire nel database all'interno della tabella infoapp i dati relativi allo stato,la data e all'umidità.\\
	I valori dell'umidità vengono inseriti nelle tabelle del database come stringhe in quanto la conversione con java ci segnalava errori con mysql.
	\subsection{Serverconnectjdbc.java}
	Questa classe rappresenta la connessione del server con il database chiamato "greenhouseserver".\\
	Per potersi connettere al database bisogna specificare l'url corrispondente. Gli ultimi parametri dell'url rappresentano il timeZone del db.\\
	Servrconnectjdbc.java contiene due metodi rispettivamente insert e insertApp.\\
	insert()-> inserisce i dati passategli come parametri all'interno del database utilizzando una query di inser into. Per poter inserire i dati nella tabella green del database bisogna creare uno statement e, per ogni indice dei campi della tabella specificare il valore corrispondente da inserire.\\
	Corrispettivo è il metodo insertApp che in questo caso inserisce nella tabella infoapp.
	\subsection{DataService.java}
	DataService.java è la classe che tiene traccia degli ultimi rilevamenti; questa classe richiama il metodo getValue() presente nell'esp e, tramite wi-fi riceve il  valore dell'umidità in ingresso per poi mandarlo alle altre classi del server.\\
	Per quanto riguarda l'implementazione di questa classe abbiamo utilizzato il codice presente nel materiale messoci a disposizione dal docente.\\
	\chapter{PROGETTAZIONE DATABASE}
	\section{greenhouseserver DATABASE}
	Per salvare i dati all'interno di un database è stato utilizzato un DB mysql in locale. All'interno del db ci sono due tabelle la prima "green" contenente i dati relativi all'irrigazione e la seconda "infoapp" contenete il dato sullo stato globale del sistema.
	\newpage
	\includegraphics[scale=0.3]{greenDB.png}\\ \\ \\
	\includegraphics[scale=0.3]{infoappDB.png}
	\chapter{PROGETTAZIONE ANDROID}
	\section{GreenHouseMobileApp}
	L'app mobile per sistemi android è stata sviluppata per il caso fisico, utilizzando uno smartphone su cui è presente la versione 8.1.0, denominata Oreo, ed un livello API adatto ad android 4.0 e superiori, così da assicurare una compatibilità del 99\% con i modelli attualmente in circolazione.
	Sviluppata utilizzando parti di librerie fornite dal professore Croatti ed una sola MainActivity, il suo comportamento in breve prevede una connessione bluetooth stabilita al momento dell'avvio e l'invio di messaggi alla pressione dei pulsanti predisposti, i quali sono abilitati soltanto se il sistema è nello stato manuale.
	
	\subsection{Classi riutilizzate}
	Dal materiale fornito sul repository sono stati riutilizzati:
	\begin{itemize}
		\item package btlib:
		\begin{itemize}
			\item[-] BluetoothChannel
			\item[-] BluetoothUtils
			\item[-] CommChannel 
			\item[-] ConnectionTask
			\item[-] ConnectToBluetooth
			\item[-] ExtendedRunnable
			\item[-] RealBluetoothChannel
		\end{itemize}
		\item  package exceptions:
		\begin{itemize}
			\item[-] BluetoothDeviceNotFoung
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\begin{itemize}
		\item package utils:
		\begin{itemize}
			\item[-] C
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
	Sono state necessarie alcune modifiche soltanto al file C, contente valori costanti necessari al resto dell'app; l'inserimento del nome del device utilizzato come server bluetooth e dell'UUID generico utilizzato tipicamente nei sistemi embedded.
	
	\subsection{MainActivity}
	In questa activity avvengono le operazioni principali:
	\begin{itemize}
		\item alla creazione viene impostato il layout dell'interfaccia grafica (creato grazie al tool Layout Editor già presente nell'IDE android studio), viene richiesto l'utilizzo del Adattatore bluetooth del telefono e nel caso sia spento viene richiesta l'accensione, poi si cerca di instaurare la connessione avendo già accoppiato lo smartphone con il device collegato ad arduino, ed infine si inizializza la UI.
		\item per la connessione bluetooth viene istanziato un async task, il quale, iterando in parallelo all'applicazione resterà in ascolto di possibili messaggi in arrivo e in uscita.
		\item la prima azione necessaria per interagire con il sistema è l'invio del messaggio per il passaggio allo stato manuale, dopodiche si renderanno disponibili gli altri elementi presenti nella UI. E' possibile anche il ritorno allo stato automatico.
		\item mentre si è in manuale è possibile visualizzare l'umidità attualmente registrata su arduino, settare la portata ed aprire/chiudere la pompa.	
	\end{itemize}
	
	Queste operazioni sono possibili grazie ad uno scambio di messaggi con arduino tramite un componente chiamato DSD TECH HC-06, il quale traduce la comunicazione bluetooth in una di tipo seriale.
	La particolarità del componente è che non vi è necessità di modificare il software precaricato dal produttore, in quanto gestisce da subito la sua funzione di comunicazione, richiedendo solamente un accoppiamento verificato tramite una password banale.
	Naturalmente su arduino sarà necessario importare il file header della libreria SoftwareSerial.
	\includegraphics[scale=0.2]{mobileapp.jpg}
	\includegraphics[scale=0.2]{mobileapp2.jpg}
	\chapter{PROGETTAZIONE FRONT-END}
	\section{GreenHouseFrontEnd}
	E' stata implementata una semplice applicazione web basato su HTML, PHP, JAVASCRIPT e librerie utili come bootstrap e jquery. \\Vengono visualizzati i dati necessari alla monitorizzazione del sistema:
	\begin{itemize}
		\item lo stato attuale (automatico/manuale)
		\item lo storico delle irrigazioni
	\end{itemize}
	I dati sono presi dal database greenhouseserver e aggiornati ogni 2 secondi.
	\includegraphics[scale=0.6]{front_end.png}
	\section{RIEPILOGO}
	Riepilogando:\\ \\
	\begin{itemize}
		\item ESP-SERVER: comunicazione attraverso il tool ngrok, wi-fi e classe DataService.java per raccogliere i rilevamenti.
		\item SERVER-ARDUINO: comunicazione tramite serviale sfruttando le classi lato arduino MsgService e lato server MonitoringMessage.java e SerialCommChannel.java.
		\item ARDUINO-ANDROID: comunicazione tramite bluetooth con il modulo HC-05 e lato arduino le classi BTMessage e Bluetooth.
		\item SERVER-FRONTEND: pagina html/ajax/json che tira su i dati dal database e li visualizza.
	\end{itemize}
	\chapter{SCHEMA FRITZING DEL SISTEMA }
	\includegraphics[scale=0.5]{SmartGreenHouseFrizz.png} 
\end{document}